唐鳳： 中國介入（台灣選舉），是為了分化社會、降低互信及對民主的信賴

//🌐 美東時間 11 日上午，我應華府智庫「戰略暨國際研究中心（CSIS | Center for Strategic & International Studies）」邀請，出席「中国干預臺灣選舉（PRC Interference in Taiwan’s Election）」研討會，與同樣來自臺灣的沈伯洋教授，以及多位美方專家，共同討論中共介入的方式、目的與可行的對策。以下，也跟各位讀者分享我當日的報告重點。

🔥 首先，中共介入的終極目標，是為了分化社會，降低內部成員的互信，以及對於民主體制的信賴，進而影響民眾對於客觀事實與核心利益的理解，這是一個累積的過程。一次選舉的結果，不能就此蓋棺論定，或是劃上句點。否則，相關的干預應該在選舉結束後告一段落。但，事實告訴我們並非如此。

🚸 其次，不論是在對抗假訊息，還是近期「口罩供需資訊平台」的經驗中都可以發現，當政府在制定政策、面對問題時，擴大民眾參與，運用開放資料等方式讓民間能量扮演更多角色，不僅能夠更快速、更全面的達成目標，過程中點滴累積的互信與情誼，更是對付分化手段的一帖良藥。

🗳️ 此外，上述重建互信的過程，未必需要仰賴高科技，或是更多的預算，政府的態度才是重點。舉例來說，臺灣選舉過程縱然有諸多紛擾，但開票過程與計票結果，自開放總統直選以來，一直都保有很高的公信力。其中的關鍵，就在於開票過程的公開透明。任何一位有意監票的民眾，都可以到鄰近的開票所親自參與，而且，從 2016 年的總統選舉開始，民眾在監票時還可以攝錄影像，讓更多人遠距加入，在「有參與，有真相」的情況下，降低選務謠言的散佈空間。

🗽 不只是臺灣遭到干預，同樣的威脅，也是所有民主社會必須正視的問題。2 月 19 至 20 日，各國的好手即將來臺，參與美國國務院主辦的「美臺科技挑戰賽（U.S.-Taiwan Tech Challenge）」，共同切磋交換防制假訊息危害的案例、工具與方法。德不孤，必有鄰，相信所有與會的夥伴，一定都能有所收穫、有所貢獻。//

FAKE NEWS 最大目的就係降低民眾互信

對付fake news最好嘅方法就係meme

除咗台灣一直畀中國介入選舉外，香港都一樣，尤其呢家立法會選舉愈嚟愈近，情況更見嚴重。

大家一定要謹守不割蓆不分化

無論同邊個邊個有幾大仇口都好，中國先係我哋香港嘅真正敵人